%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Contents: Things you need to know
% $Id: chapter03.tex,v 1.1 2008/05/07 06:59:44 hanqi Exp $
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\chapter{Things You Need to Know}
\chapter{交互的基础：输入/输出函数}
本章介绍程序与用户交互的最传统同时也是最基本的方法，即通过命令行方式的交互。通过
本章的学习，我们将掌握如何通过屏幕显示和键盘输入与程序的用户进行交流\footnote{本章
介绍的输入输出函数的头文件是$<$stdio.h$>$。}。

\section{从实例开始}
让我们从一段程序开始，阅读下面一段程序(pro-3-1.c)，并在计算机上编译运行，看看运
行结果如何？ 
\begin{verbatim}
  #include <stdio.h>
  #include <string.h>

  int main(void)
  {
    char name[30];
    int age;
    float weight;
    int size;
  
    printf("Hello! Welcome to world of loongson!\n");
    printf("Please answer the following questions:\n");
    printf("What's your first name? \n");
    scanf("%s", name);
    printf("How old are you, %s?\n", name);
    scanf("%d", &age);
    printf("Tell me your weight in kg?\n");
    scanf("%f", &weight);
    printf("My friend %s, you are %d years old,\n", 
   	   name, age); 
    printf(" with the weight of %2.3f \
  kg.\n", weight);
    size = strlen(name)*sizeof(char);
    size += sizeof age;
    size += sizeof weight;
    printf("We need %d bytes to store your "
	   "information.\n", size);
  
    return 0;
  }
\end{verbatim}


这段程序的运行结果如下：
\begin{verbatim}
  Hello! Welcome to world of loongson!
  Please answer the following questions:
  What's your first name?
  (Qi) 
  How old are you, Qi?
  (25)
  Tell me your weight in kg?
  (65)
  My friend Qi, you are 25 years old, 
   with the weight of 65.000 kg.
  We need 10 bytes to store your information.
\end{verbatim}
其中括号内的部分是用户通过键盘输入的内容，这是一个典型的控制台交互的实例，在这段
程序里，程序询问了用户的名字、年龄以及体重，并计算出这些信息需要多少字节的存储空
间。接下来，我们将详细解释上面例子中用到的语句和函数。



\section{printf()：格式化输出}
C语言是如此的简洁，以至于在C语言的关键字中没有关于输入输出的定义，而是依靠库函数
完成输入输出功能。其实这也是C语言的聪明之处，因为即使是控制台输出，不同的设备也
有很大差
异，而基于库函数的实现方式可以最大程度的保证C语言在不同硬件结构上的通用性，这点
对于C语言这样一个历史悠久、支持平台众多的语言有着不同寻常的意义。

printf()也许是C语言学习者认识的第一个库函数，往往在完全了解函数的概念之前就已经
多次看到这个函数了，聪明的读者大概已经从见到的例子中推测出这个函数的用法了。
printf()是一个
格式化输出函数，它是通过格式字符来控制输出/输入内容的格式，
和它相伴的是scanf()函数，它们具有相同格式的参数列表，即都是先声明格式控制描述，
再给出参数列表。

下面来正式认识一下printf()函数，printf()是格式化打印函数，其使用格式为：
\begin{verbatim}
  printf(CONTROL-STRING, ITEM1, ITEM2, ...);
\end{verbatim}

\verb=ITEM1、ITEM2=等是要打印的数据，可以是各种类型的常量或变量，也可以是一个表
达式，在打印之前计算该表达式的值。控制字符串(\verb=CONTROL-STRING=)是一个描述数
据如何打印的字符
串，控制字符串包括两部分内容：控制台显示的字符和要打印数据的转换说明符。

\subsection{转换说明符}
我们用下面的例子来说明控制字符串的内容：
\begin{verbatim}
  printf("Dear %s, you are %d years old\n", name, age); 
\end{verbatim}

上面printf函数参数中，双引号内的部分就是控制字符串，百分号“\%”及其后所跟的字符
称为转换说
明符，其他字符则会按照原样显示在控制台上(另外，还有一个特殊符号“\verb=\n=”，
它是换行符)。转换说明符“\%s”和“\%d”分别说明想要打印的数据“name”和“age”的
类型
是字符串和整型，转换说明符的数量必须与随后变量表中的变量数严格一直，两者从左到右
相互对应。如果转换说明符和要打印数据的类型不一致，可能会出现意想不到的结果
甚至编译错误，试试将上面语句中的“\%d”换成“\%c”，看看输出的结果变成什么了？
更多的转换说明符见表\ref{table_3_1}：

\begin{table}[htbp]
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\caption{printf()的转换说明符}
\label{table_3_1}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|p{11cm}|}%{c|l}
\hline
转换说明符 & \multicolumn{1}{c|}{输~~出~~格~~式}  \\
\hline
\%c & 输出一个字符 \\
\%d & 有符号十进制整数 \\
\%i & 有符号十进制整数~(与\%d相同) \\
\%u & 无符号十进制整数 \\
\%f & 十进制浮点数 \\
\%e & 以科学记数法输出浮点型数值，用小写e表示指数部分，例如： \verb$2.452e+03$ \\
\%E & 以科学记数法输出浮点型数值，用大写E表示指数部分，例如： \verb$2.452E+03$ \\
\%g & 根据数值自动选择\%f或\%e~(指数小于-4或大于精度时使用\%e) \\
\%G & 根据数值自动选择\%f或\%E~(指数小于-4或大于精度时使用\%E) \\
\%x & 无符号十六进制数(小写) \\
\%X & 无符号十六进制数(大写) \\
\%a & 以格式~\verb$0xh.hhhhp+d$~输出的十六进制数~~ (C99新增)~~  \\
\%A & 以格式~\verb$0xh.hhhhp+d$~输出的十六进制数~~ (C99新增)~~ \\
\%o & 无符号八进制数 \\
\%p & 指针 \\
\%s & 字符串 \\
\%n & 将至该符号处已打印的字符数写入相应的整数指针变量中 \\
\%\% & 输出百分号 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

“\%d”和“\%i”处理有符号整数，两者的作用是完全一样的，由于多种历史原因才导致两
者同时存在，为了维持与scanf()的等价关系是原因之一。

“\%g”(或“\%G”)可以令printf()自动的在“\%f”和“\%e”(或“\%E”)之间选择适当
格式，选择的规则是产生最短输出者优先，下面这段程序演示这种自动选择的效果
(pro-3-2.c)：
\begin{verbatim}
  #include <stdio.h>

  int main(void)
  {
    double f;
  
    for (f=10.0; f<1.0e+9; f=f*10)
      printf(" %g;", f);
    printf("\n");

    return 0;
  }
\end{verbatim}
这段代码的运行结果为：
\begin{verbatim}
  10; 100; 1000; 10000; 100000; 1e+06; 1e+07; 1e+08;
\end{verbatim}

另外，表\ref{table_3_1}中的转换说明符中还有一个比较特殊的就是“\%n”，“\%n”事
实上并不向printf()传递格式化信息，而是执行另外一种类似计数器的操作，即将该符号之
前打印的字符的数量放到与其相对应的变量所指向的整型变量中去，这也就意味着与说明符
“\%n”相对应的变量必须是一个指向整型变量的指针。下面的例子可以帮助我们更好的理
解这个特殊的说明符(pro-3-3.c)：
\begin{verbatim}
  #include <stdio.h>

  int main(void)
  {
    int cnt1, cnt2;

    printf("This is%n a testing %npro.\n", &cnt1, &cnt2);
    printf("Counter1 = %d, Counter2 = %d \n", cnt1, cnt2);

    return 0;
  }
\end{verbatim}
注意两个printf()函数中参数列表是有所不同的，回忆一下前一章学习的\verb=&=运算符的
作用，\verb=&cnt1=实际上是取变量\verb=cnt1=的地址，也就是一个指向int型变量的指针。
这种用法在scanf()函数中是很常见的，下一节我们就会了解通过scanf()从控制台读取信
息的方法，这里我们还是先把printf()的问题说完。

\subsection{格式修饰符}
为了更精确的控制控制台的输出，控制字符串中还可以使用一些格式修饰符来进一步微调。
这些格式修饰符主要包括：最小域宽说明符、精度说明符、对齐输出、\#修饰符等。

\subsubsection{最小域宽说明符}
~~~

转换说明符中百分号和格式码之间的整数是最小域宽说明符，当显示的字符串或者数的宽度
小于指定宽度时，用空格补充至指定宽度；当显示内容宽度大于指定宽度时，则显示全部内
容。最小域宽说明符常用于制表，将表中元素按列对齐。如果希望补零而不是补空格，则在
指定最小域宽度的整数前加0。请参考下面的语句：
\begin{verbatim}
  double x = 15.3245;
  
  printf("%f;", x);
  printf("%12f;", x);
  printf("%012f;\n", x);
\end{verbatim}
上面语句的运行结果为：
\begin{verbatim}
  15.324500;   15.324500;00015.324500;
\end{verbatim}

\subsubsection{精度说明符}
~~~

精度说明符位于最小域宽说明符之后，由一个圆点(.)及其后面的整数构成，精度说明符应
用于不同转换说明符时的意义是有所不同的\footnote{如果没有指定精度，默认精度为小数
  点后6位。}，详见表\ref{table_3_2}：

\begin{table}[htbp]
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\caption{精度说明符的不同作用}
\label{table_3_2}
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|p{10cm}|}%{c|l}
\hline
修饰的转换说明符 & \multicolumn{1}{c|}{精度说明符的作用}  \tabularnewline
\hline
\%f、\%e~或~\%E & 确定显示小数点后面的位数，例如：\%10.4f显示的数宽度至少
是10，其中小数点后占4位 \tabularnewline
\%g~或~\%G & 指定有效位数 \tabularnewline
\%s & 限制最大域宽，例如：\%5.8s显示的串最少5个字符，最多8个字符，超长部分将被截
去 \tabularnewline
\%d、\%i~或~\%u & 确定显示的最小位数，不足时左侧补0 \tabularnewline
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\noindent{\hei 注意：}
最小域宽和精度说明符也可以不是常数，通过传入printf()参数动态指定，这是通过占位符
(*)实现的。printf()函数会按照占位符出现的顺序，用对应位置的变量值填充占位符处的
未定值。下面的语句中：
\begin{verbatim}
  printf("%*.*f\n",10,4,100.97);
\end{verbatim}
10和4将分别被填回两个占位符处，上面的语句相当于
“\verb=printf("%10.4f\n",100.97);=”。

\subsubsection{对齐输出}
~~~

默认情况下，所有输出都是右对齐的，即如果规定的域宽度大于数据的宽度，数据显示在域
的右边界上。在转换说明符的百分号(\%)后面直接放一个减号(-)，则可以强制输出左对齐。
下面的例子展示了默认右对齐和左对齐的不同效果(pro-3-4.c)：
\begin{verbatim}
  #include <stdio.h>

  int main(void) 
  {
    printf(".........................\n");
    printf("right justified: %8d\n", 123);
    printf(".........................\n");
    printf(" left justified: %-8d\n", 123);
    printf(".........................\n");

    return 0;
  }
\end{verbatim}

\subsubsection{\#修饰符}
~~~

\#修饰符用于使用转换说明符的可选形式，用于修饰不同的转换说明符产生的效果是不同的，
其作用见表\ref{table_3_3}：
\begin{table}[htbp]
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\caption{\#修饰符的作用}
\label{table_3_3}
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|}%{c|l}
\hline
修饰的转换说明符 & \multicolumn{1}{c|}{\#修饰符的作用}  \tabularnewline
\hline
\%o & 输出以0开始 \tabularnewline
\%x & 输出以0x开始 \tabularnewline
\%X & 输出以0X开始 \tabularnewline
\%g、\%G、\%f~或~\%e & 确保小数点出现，即使无小数位也以.0结尾 \tabularnewline
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\subsubsection{其他修饰符}
~~~

除了上述的一些修饰符外，printf()函数还接受短整型、长整型等格式的修饰符，C99标准
中对这一类的修饰符进行了扩充，这些修饰符及其作用见表\ref{table_3_4}\footnote{另
  外，还有j、t、z等修饰符，关于这些修饰符的解释可以参阅《C Primer Plus》一
  书，本书将不再做进一步的说明。}：
\begin{table}[htbp]
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\caption{其他修饰符的作用}
\label{table_3_4}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|p{10.8cm}|}%{c|l}
\hline
修饰符 & \multicolumn{1}{c|}{修饰符的作用}  \\
\hline
h & \begin{tabular}{p{10.5cm}}修饰\%d、\%i、\%o、\%u、\%x时，表示处理短整数\\ 
  修饰\%n时，表示相应变量为指向短整型的指针 \end{tabular} \\
\hline
hh (C99新增) & \begin{tabular}{p{10.5cm}}修饰\%d、\%i、\%o、\%u、\%x时，表示处理
  signed char或 unsigned char型值\\ 
  修饰\%n时，表示相应变量为指向signed char型的指针 \end{tabular} \\
\hline
l & \begin{tabular}{p{10.5cm}}修饰\%d、\%i、\%o、\%u、\%x时，表示处理长整数\\
  修饰\%n时，表示相应变量为指向长整型的指针\\
  修饰\%e、\%f、\%g时，表示处理long double型值 \end{tabular} \\
\hline
L & \begin{tabular}{p{10.5cm}}修饰\%f、\%e时，表示处理long double型
  值 \end{tabular}\\
\hline 
ll (C99新增) & \begin{tabular}{p{10.5cm}}修饰\%d、\%i、\%o、\%u、\%x时，表示处理
  signed long long int或unsigned long long int型值\\ 
  修饰\%n时，表示相应变量为指向signed long long int型的指针 \end{tabular} \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

下面一段代码演示了如何使用ll修饰符，其它的修饰符的使用也是类似的：
\begin{verbatim}
long long int num1;
unsigned long long int num2;
printf("%lld, %llu \n", num1, num2);
\end{verbatim}

\subsection{打印较长的字符串}
在本章开始的例子中，也许读者已经注意到了最后三个printf()语句的写法有些怪异，它们
都没有在一行内写完并且折到了下一行，而换行的方式也都各不相同，这是怎么回事呢？事
实上，这是三种不同的打印较长字符串的方法。当需要打印的字符串比较长时，为了代码的
整齐美观，很多程序员会把一个较长的语句分成两行甚至多行，这种情况在打印语句中是很
常见的。

例子中的三个printf()的语句示例了三种典型的代码折行的方法：
\begin{enumerate}
\item 在控制字符串结束后，把参数列表写到下一行，这种写法不用额外的字符，编译器会
  自动忽略逗号之后的换行和空格，因此一般情况下，为了美观，都把下一行的代码与
  printf()的左括号对齐，在emacs等编辑器中，按Tab键会自动对代码进行缩进；
\item 如果控制字符串本身就已经超出了所希望的长度，那么换行就必须在控制字符串内部
  进行，这时在前一行的最后加一个反斜杠“\verb=\=”即可，但是这是下面一行字符前的
  空格将不会被忽略，因此这种情况下不应该对下一行代码进行缩进；
\item 在控制字符串内部换行还有一种办法，就是在折行处的两端分别添加一个双引号，使
  得控制字符串在每一行内都是一对双引号包括的，就像例子中的最后一个printf()语句那
  样，这时是可以对折行的代码进行缩进的。
\end{enumerate}

另外，还有一种方法，就是把一个较长的输出分别写在多个printf()语句中，显然，这是问
题的一个“平凡解”。

\section{scanf()：格式化输入}
了解了控制台输出函数printf()之后，让我们转向输入函数scanf()。当然，C语言库
中不仅仅只有scanf()这一个输入函数，但是scanf()的确是最常用的输出函数，因为它支持
的格式说明符几乎和printf()一样，可以输入各种形式和类型的数据。

scanf()也使用控制字符串和参数列表，与printf()不同之处在于，scanf()的参数列表指定
输入将被转换成的格式，而参数列表是指向用来存储输入数据的相应类型的指针
\footnote{回顾前面对printf()的介绍，printf()的参数列表使用变量名、常量和表达式，
  这是这两个函数输入参数最大的不同之处。}。关于如何确定scanf()函数的参数类表，有
下面两个简单有效的规则：
\begin{itemize}
\item 如果用来读取某种基本变量类型的值，在变量名之前加一个\verb=&=；
\item 如果把一个字符串读入一个字符数组中，则不需要使用\verb=&=。
\end{itemize}


有了对printf()的认识，理解scanf()也就容易的多了，在scanf()的控制字符串中也有转换
说明符来指定读入数据的格式，这些说明符与printf()的基本相同，见表\ref{table_3_5}：

\begin{table}[htbp]
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\caption{scanf()的转换说明符}
\label{table_3_5}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|p{9cm}|}%{c|l}
\hline
转换说明符 & \multicolumn{1}{c|}{意~~~~义}  \\
\hline
\%c & 读一个字符 \\
\%d、\%i & 读一个十进制整数 \\
\%u & 读一个无符号十进制整数 \\
\%e、\%f、\%g、\%a & 读一个浮点数~~ (\%a为C99新增) \\
\%E、\%F、\%G、\%A & 读一个浮点数~~ (\%A为C99新增) \\
\%o & 读一个八进制数 \\
\%p & 读一个指针(一个地址) \\
\%x、\%X & 读一个十六进制数 \\
\%s & 读一个字符串 \\
\%n & 接收一个由scanf()自动产生的整数，其值等于至此已读入的字符数 \\
\%[~] & 搜索字符集 \\
\%\% & 读入一个百分号 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

通过表\ref{table_3_5}可以看出，scanf()的转换说明符除了增加了一个“\%[~]”之外，和
printf()的是一样的，只不过其意义由规定输出数据的类型变为规定读入数据的类型，
“\%n”仍然起计数器的作用。下面通过一个例子说明搜索字符集的说明符“\%[~]”的用法
\footnote{这个例子里用到了字符数组(str1、str2等)，我们将在后面的章节了解到它的意
  义和用法，在这里，可以简单的把它们理解为存放字符串的变量。}(pro-3-5.c)：
\begin{verbatim}
  #include <stdio.h>

  int main(void)
  {
    int i;
    char str1[40], str2[40];
  
    printf("Input something here:\n");
    scanf("%d%[abcdefg]%s", &i, str1, str2);
    printf("%d %s %s\n", i, str1, str2);
  
    return 0;
  }
\end{verbatim}
编译运行这段程序,如果在控制台输入“234abcloongson”，按回车后程序将会显示
\verb=234 abc loongson=。通过这个例子可以看出说明符“\%[~]”起到字符过滤的作用，
过滤字符集还可以用一个连续范围表示，比如\verb=\[a-z]=表示只接受小写英文字母，另
外需要注意的是，在过滤字符集中是区分大小写的。

scanf()读取数据是严格依照控制字符串的格式的，如果控制字符串里在两个输入变量之间
有一个者逗号，用户输入数据时也必须在两个变量之间输入相应的符号。例如：
\verb=scanf("%d,%d", &x, &y);=语句正确的输入数据方式是\verb=10,15=，而不是
\verb=10 15=或者其他格式。另外需要注意的是，scanf()的控制字符串中的空白符代表任
意数量的空白符，空白符包括空格、制表符、垂直制表符、进纸符、换行符等，换句话讲，
空白符使scanf()忽略任意数量的空白符，直到遇到一个非空白符为止。


\noindent {\hei \textbf{scanf()}的*修饰符}

前面提到printf()函数在指定最小域宽和精度的时候，可以用占位符“*”来根据变量的值
动态的改变最小域宽和精度。在scanf()中，也有“*”修饰符，但是其意义与printf()的修
饰符就大不一样了。在scanf()函数中，当把“*”放在\verb=%=和说明符字母之间是，它使
函数跳过相应的输入项目。例如下面的程序(pro-3-6.c)：
\begin{verbatim}
  #include <stdio.h>

  int main(void)
  {
    int n;

    printf("Please input 3 numbers:\n");
    scanf("%*d %*d %d", &n);
    printf("The last number is: %d\n", n);

    return 0;
  }
\end{verbatim}
如果输入“\verb=1 2 3=”，则运行结果为：
\begin{verbatim}
Please input 3 numbers:
1 2 3
The last number is: 3
\end{verbatim}
当程序需要读取以特定格式排列的数据文件的某一列数据时，这个修饰符就非常有用了。


\section{其他输入/输出函数}
在C语言的输入/输出函数中，除了printf()和scanf()外，还有其他的输入/输出函数，包括
putchar()、getchar()、puts()、gets()等，这几个函数的功能没有printf()和scanf()那
么丰富，但是他们在特定的应用场合还是有其独特的作用。

\subsection{putchar()和getchar()}
putchar()和getchar()是最简单的C语言输入/输出函数，两者的作用分别是输出一个字符和
读入一个字符，我们还是通过一个简单的例子来说明(pro-3-7.c)：
\begin{verbatim}
  #include <stdio.h>

  int main(void)
  {
    char ch; 

    while ((ch = getchar()) != '.')
      putchar(ch);

    return 0;
  }
\end{verbatim}
上面的程序会允许用户在控制台输入字符并显示该字符，但是程序运行的结果似乎不像我们
期待的那样，如果我们输入多个字符，程序也会在下一行显示这些字符：
\begin{verbatim}
  abcd
  abcd
\end{verbatim}
难道这里char型变量ch里可以存储字符串？当然不是！造成这种情况的原因在于所谓的
“行缓冲输入”机制，即输入先被暂时放在一个缓冲区，直到键入回车时才返回。在这个例
子中，while循环一直读取并显示缓冲区中的字符直到遇到“.”为止。

这种输入方式在有些
时候是不方便的，特别是在游戏等需要实时交互的场合，因此大多数C编译器实现中都提供
了支持交互的函数，最常见的是getch()和getche()\footnote{有的实现中函数前面带有下
  划线，比如Microsoft VC++等。}，在Turbo C\footnote{Turbo C是
  Borland公司出品的dos下的C语言集成开发工具，dos时代曾风靡一时，直到现在很多
  windows下的C语言初学者因为畏惧VC复杂的界面而选择TC做为语言学习的工具。}或
Microsoft VC++中，这些函数是在\verb=<=conio.h\verb=>=中定义的。而在gcc中是通过屏
幕开发库\verb=<=curses.h\verb=>=实现getch()的，由于curses库是为了兼容各种不同的
终端设备而设计的屏幕开
发库，所以在使用时一般需要有一些其他的函数配合，编译时要加上“\verb=-lcurses=”
编译参数，由于getch()不是标准的C库函数，这里就不对其进行详细介绍，需要时只需在
google以“linux”、“curses”等做为关键词搜索一下，就可以找到很多专门的介绍。

\subsection{puts()和gets()}
puts()和gets()的作用是输出和读入一个字符串，gets()读入键入的一个字符串，然后把读
入结果放到指针变量指向的地址。用户键入字符直到回车，gets()读入这一行字符并忽略回
车符，然后在读入字符串的串尾加一个null终止符。在键入字符串时，用户可以在回车前用
“BACKSPACE”键修改键入的字符。使用gets()时要特别小心，因为它不对输入的数组进行
边界检查，当用户键入的字符数多于字符串数组的长度时，有可能产生意想不到的内存错误。
下面的程序(pro-3-8.c)读入一个字符串，并显示这个字符串的长度，这里用到了strlen()
函数，它来自\verb=<=string.h\verb=>=头文件：
\begin{verbatim}
  #include <stdio.h>
  #include <string.h>

  int main(void)
  {
    char str[80];

    gets(str);
    puts(str);
    printf("The length of input string is: %d\n", 
           strlen(str));
  
    return 0;
  }
\end{verbatim}
在编译这段程序时，gcc编译器会给出这样的警告：
\begin{verbatim}
  warning: the `gets' function is dangerous and should 
  not be used.
\end{verbatim}
可见gets()并不是一个理想的输入函数，有一些函数可以做为它的代替函数并且具备检测数
组溢出的功能，比如fgets()，但是需要涉及到输入输出重定向，本书暂不讨论这个话题，
需要了解的可以参阅相关书籍。

本节介绍的简单控制台输入输出函数总结如表\ref{table_3_6}：
\begin{table}[htbp]
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\caption{简单输入输出函数小结}
\label{table_3_6}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|p{9cm}|}%{c|l}
\hline
函~~数 & 作~~~~用  \\
\hline
getchar() & 从键盘读入字符，等待回车 \\
getche() & 读入字符并显示，不等待回车~(非标准库函数) \\
getch() & 读入字符但不显示，不等待回车~(非标准库函数) \\
putchar() & 在控制台上显示字符 \\
gets() & 从键盘读入字符串 \\
puts() & 在控制台上显示字符串 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\section{小结}
本章介绍了基本的控制台输入输出函数，这些函数是程序和用户进行交互的基础，特别是
printf()和scanf()两个函数，在非GUI\footnote{GUI--Graphic User Interface，即图形
  用户界面，目前图形操作系统中绝大多数应用程序都有自己的图形界面，但是非GUI程序
  仍然有重要的作用，特别是系统服务、后台程序等。在Unix类系统下，相当
  多的应用软件都是非GUI核心程序加一个GUI界面构成的，比如后面我们将要了解的
  GDB等，这种架构既保证了软件核心的稳定性又带来了软件界面的灵活性。}程序中，这是
两个非常基本的函数。getchar()和putchar()是对单个字符输入输出的函数，但是由于
getchar()的大多数实现都采用缓冲机制，不能实现实时交互，因此大多数C编译器实现都增
加了getch()和getche()两个函数实现交互，但是不同编译器的具体实现不同，考虑移植性
时，应慎重使用这两个函数。gets()和puts()是读入和显示字符串的函数，但是由于gets()
不检测数组越界，程序运行时有可能出现内存错误，gcc不提倡使用gets()这个函数。

具备了上一章数据类型和本章基本输入输出函数的知识后，应该可以写出简单的顺序结构的
C程序了，但是解决实际问题时会遇到各种各样的逻辑结构，比如判断、分支、循环等，要
使程序具备这样的逻辑能力，就需要继续学习下一章的内容：基本程序结构。


\section{习题与上机作业}

\subsection{习题}
\begin{enumerate}
\item 运行本章开始的程序pro-3-1，在程序要求输入名字时输入名字和姓氏(比如Bill Gates)，
  看看程序会作何反应？说说这是为什么？和缓冲区有什么关系？有什么办法解决吗？
\item 请构造一个printf()语句，打印下面内容：
\begin{verbatim}
    This is a "Loongson" C program.
    We use loongson-2E processor at 800MHz.
     And it's only 80% of its capability!
\end{verbatim}
\item 针对下列打印的内容，请给出合适的转换说明：
  \begin{enumerate}
  \item 一个字段宽度等于数字位数的十进制数；
  \item 一个字段宽度为4的十六进制数；
  \item 一个形如123.456、字段宽度为10的浮点数；
  \item 一个形如1.22E+012、字段宽度为12的浮点数；
  \item 一个字段宽度为25、左对齐的字符串。
  \end{enumerate}
\item 给出下列每个输入的scanf()语句，并指出用到的变量的类型：
  \begin{enumerate}
  \item 112
  \item 23.56,4.65E-12
  \item linuxCpro
  \item good 100
  \item good 100 (跳过good，只读入100)
  \end{enumerate}
\item 谈谈C语言中的空白字符包括那些？有什么作用？
\item 思考顺序程序结构的局限在哪里，为什么要在程序设计语言里引入复杂的逻辑控制功
  能？
\end{enumerate}

\subsection{上机作业}
\begin{enumerate}
\item 编写一段程序，分别从控制台读入字符串、整型、浮点型数据，并分别打印在控制台
  上，对于浮点型数据，分别以十进制和十六进制两种格式打印。
\item 编写一段程序，分别以十进制、八进制和十六进制显示0到17，并对比三种进制的不
  同。
\item 编写一个程序，统计用户的姓名、身高、出生年月以及民族，按照下面格式显示：
\begin{verbatim}
    Bill, Han Zu, 170cm, born in 1956.1.1.
\end{verbatim}
\item 编译本章的示例程序，任意做一些修改。
\end{enumerate}






%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "~/now-working/document/opensource/godsonCguide/main"
%%% End: 



