%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Contents: Things you need to know
% $Id: chapter10.tex,v 1.1 2008/05/07 06:59:44 hanqi Exp $
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\chapter{Things You Need to Know}
\chapter{文件输入/输出}
本章介绍C语言的文件输入/输出操作。正如介绍控制台输入/输出时提到的，C语言是通过调
用C标准库中的函数实现输入/输出操作的，这使得C语言的文件系统特别灵活。数据可以按
照多种格式传送，以便生成不同需要的文件。

\section{流与文件}
首先来理解两个概念：流和文件。C语言在程序员和设备之间进行了一级抽象，提供了与设
备无关的一致界面，抽象被称为流，而实际设备则称为文件。

因为C语言要适应各种设备，包括终端显示设备、磁盘驱动器、磁带驱动器等，各种设备差
异很大。但缓冲文件系统把各种设备都转换成称为流的逻辑设备后，所有流就与设备无关，
流的性质就一致了，于是能输入/输出的函数就能针对不同的设备进行操作。
流包括两类：文本流和二进制流。文本流是一种字符序列，二进制流是一种字节序列。

C语言中的文件可以是磁盘文件、终端或者打印机等。程序通过打开文件的操作把流和设备
建立联系，就可以在程序和文件之间进行数据交换了；通过关闭操作断开流与文件的联系。
文件根据设备的不同而有所不同，比如磁盘文件可以支持随机存取，而键盘则不行。因此，
所有的流都是一样的，而文件则不完全一样。

\section{C语言文件系统}
理解了C语言分离流和文件的机制以后，我们来认识一下C语言的文件系统。C文件系统由一
些相互关联的函数构成，这些函数包含在头文件\verb=<stdio.h>=中，表\ref{table-9-1}
列出了常见的一些函数，后面几节我们详细讨论其中一些函数的用法。
\begin{table}[htbp]
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\caption{stdio.h文件中定义的文件系统函数}
\label{table-9-1}
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|p{8cm}|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{名~~~~称} & \multicolumn{1}{c|}{功~~~~能}  \\
\hline
~~fopen() & ~~~~打开一个文件  \\
~~fclose()~~ & ~~~~关闭一个文件 \\
~~putc() & ~~~~向文件写一个字符 \\
~~fputc() & ~~~~与putc()相同 \\
~~getc() & ~~~~从文件读一个字符 \\
~~fgetc() & ~~~~与getc()相同 \\
~~fgets() & ~~~~从文件读一个串 \\
~~fputs() & ~~~~写一个串到文件 \\
~~fseek() & ~~~~在文件中定位于特定的字节 \\
~~ftell() & ~~~~返回当前文件位置 \\
~~fprintf()~~ & ~~~~向文件格式化输出字符 \\
~~fscanf() & ~~~~从文件格式化输入字符 \\
~~feof() & ~~~~测试是否达到文件尾，如到则返回true \\
~~ferror() & ~~~~是否发生文件错误，如发生则返回true \\
~~rewind() & ~~~~把文件指针放回文件开始处 \\
~~remove() & ~~~~删除一个文件 \\
~~fflush() & ~~~~清空一个文件 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

头文件\verb=<stdio.h>=还定义了三个类型和一些宏\footnote{我们将在第\ref{chap_11}
  章介绍宏，这里我们可以暂时把宏理解为数据或者操作的缩略语。}。
size\_t、fpos\_t和FILE是\\\verb=<stdio.h>=中定义的三种类型，
size\_t和fpos\_t相当于unsigned型，而FILE是文\\件指针。
这个头文件还定义了NULL、EOF、FOPEN\_MAX、SEEK\_SET、
SEEK\_\\CUP和SEEK\_END等几个宏，关于他们的具体含义，可以查看
\verb=<stdio.h>=文件。 

文件指针是本章的主线，文件指针是指向定义文件操作信息的指针，信息中包含文件的名字、
状态和当前的读写位置。文件指针的定义一般如：
\begin{verbatim}
  FILE *fp;
\end{verbatim}
其中fp是文件指针，文件指针的类型是FILE型，程序必须通过文件指针访问磁盘文件。

\section{打开/关闭文件}
打开文件的函数是fopen()，该函数打开一个流，将该流和一个文件关联，然后返回相关的
文件指针。fopen()函数的原型是：
\begin{verbatim}
  FILE *fopen(const char *filename, const char *mode);
\end{verbatim}
其中，\verb=filename=是一个指向构成文件名的字符串，\verb=mode=指向决定文件打开方
式的字符串，其合法值见表\ref{table-9-2}。函数的返回值是一个FILE型的指针，用这个
指针就可以对位于\verb=filename=的文件进行读写操作。
\begin{table}[htbp]
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\caption{fopen()函数合法的操作方式}
\label{table-9-2}
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|p{8cm}|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{方~~~~式} & \multicolumn{1}{c|}{意~~~~义}  \\
\hline
~~r & ~~~~以读取方式打开文本文件 \\
~~w & ~~~~以写入方式生成文本文件 \\
~~a & ~~~~向文本文件追加写入 \\
~~rb & ~~~~以读取方式打开二进制文件 \\
~~wb & ~~~~以写入方式生成二进制文件 \\
~~ab & ~~~~向二进制文件追加写入 \\
~~r+ & ~~~~以读取/写入方式打开文本文件 \\
~~w+ & ~~~~以读取/写入方式生成文本文件 \\
~~a+ & ~~~~以读取/追加写入方式打开文本文件 \\
~~r+b & ~~~~以读取/写入方式打开二进制文件 \\
~~w+b & ~~~~以读取/写入方式生成二进制文件 \\
~~a+b & ~~~~以读取/追加写入方式打开二进制文件 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}
文件既能以文本方式打开，也能以二进制方式打开。一般情况下，文本方式在读取时会把回
车/换行序列变成新行符，而在写入时进行相反的转换，将新行符换成回车/换行序列。而用
二进制方式打开文件则不会发生这种转换。

下面的代码用fopen()函数打开名为test.dat的文件：
\begin{verbatim}
  FILE *fp;

  if ((fp = fopen("test.dat", "w") == NULL){
    printf("Cannot open file. \n");
    exit(1);
  }
\end{verbatim}
其中的if语句用来判断打开文件是否成功，这是一个很有必要的步骤，因为在文件打开错
误的情况下仍然执行文件的读写操作将可能造成严重的后果。因此上面的代码展示的方法几
乎成为了打开文件的标准方式。

关闭文件的函数是fclose()，fclose()所做的工作是关闭打开的流，把遗留在缓冲区中的数
据写入文件，实施操作系统级的关闭操作。fclose()函数的原型是：
\begin{verbatim}
  int fclose(FILE *fp);
\end{verbatim}
其中，\verb=fp=是要关闭的文件指针，fclose()返回零值表示关闭成功，返回其它值表示
关闭失败。关闭失败会引起丢失数据、破坏文件等问题，一般只有在驱动器中没有磁盘或者
磁盘空间不足时才会发生关闭失败。关于fopen()和fclose()两个函数的用法，我们将在下
一节介绍完读写字符的函数后通过一个例子展示。

\section{读写字符}
通过表\ref{table-9-1}可知，putc()和fputc()、getc()和fgetc()是两对等价的函数，存
在两个功能相同的函数，主要是为了和早期的C语言版本保持兼容。putc()和fputc()的原型
是：
\begin{verbatim}
  int putc(int ch, FILE *fp);
  int fputc(int ch, FILE *fp);
\end{verbatim}
其中，\verb=fp=是文件指针，\verb=ch=是要写入的字符，需要注意的是这里要写入的字符
是int型，但是写入的只是它的低字节。putc()和fputc()写入成功时返回写入的字符，否则
返回EOF。

getc()和fgetc()的原型是：
\begin{verbatim}
  int getc(FILE *fp);
  int fgetc(FILE *fp);
\end{verbatim}
其中\verb=fp=是文件指针，读取的字符放在返回值的低字节内，高字节只有在发生错误的
时候才不为零，到达文件尾部或者发生错误时，返回EOF。

下面的例子（pro-9-1.c）使用了fopen()、fclose()、putc()和getc()等函数，将从控制台
读入的字符写入指定的文件里，文件名是通过main()函数的参量输入的：
\begin{verbatim}
  #include <stdio.h>
  #include <stdlib.h>

  int main(int argc, char *argv[])
  {
    FILE *fp;
    FILE *fpr;
    char ch;

    if (argc != 2)
      {
        printf("Please input a filename.\n");
        exit(1);
      }
    if ((fp = fopen(argv[1], "w")) == NULL)
      {
        printf("Cannot open file. \n");
        exit(1);
      }
    puts("Plese input something, end with #:");
    do {
      ch = getchar();
      putc(ch, fp);
    } while(ch != '#');
    fclose(fp);

    if ((fpr = fopen(argv[1], "r")) == NULL)
      {
        printf("Cannot open file. \n");
        exit(2);
      }
    puts("You've inputed:");
    do {
      ch = getc(fpr);
      putchar(ch);
    } while(ch != '#');
    fclose(fpr);
   
    return 0;
  }
\end{verbatim}

\section{读写串}
C语言的文件读写操作还支持以串为单位的读写，相应的函数是fputs()和fgets()，他们的
原型分别是：
\begin{verbatim}
  int fputs(const char *str, FILE *fp);
  char *fgets(char *str, int length, FILE *fp);
\end{verbatim}
其中fputs()的参数分别是要写入的字符串\verb=str=和文件指针\verb=fp=。而fgets()函
数的参数则稍微复杂些，第一个参数\verb=str=是用于存储输入的地址，第二个参数
\verb=length=表示输入字符的最大长度，第三个参数\verb=fp=是要读取文件的文件指针，
而函数的返回值也是读取的串的指针，如果fgets()函数遇到EOF则返回NULL。下面的程序用
fputs()和fgets()实现了读入字符并存入文件的功能（pro-9-2.c）：
\begin{verbatim}
  #include <stdio.h>
  #include <stdlib.h>

  int main(int argc, char *argv[])
  {
    FILE *fp;
    FILE *fpr;
    char ch[80];

    if (argc != 2)
      {
        printf("Please input a filename.\n");
        exit(1);
      }
    if ((fp = fopen(argv[1], "w")) == NULL)
      {
        printf("Cannot open file. \n");
        exit(1);
      }
    puts("Plese input something:");
    while (fgets(ch, 80, stdin) != NULL && ch[0] != '\n')
      fputs(ch, fp);
    fclose(fp);

    if ((fpr = fopen(argv[1], "r")) == NULL)
      {
        printf("Cannot open file. \n");
        exit(2);
      }
    puts("You've inputed:");
    while (fgets(ch, 80, fpr) != NULL && ch[0] != '\n')
      fputs(ch, stdout);
    fclose(fpr);
  
    return 0;
  }
\end{verbatim}
其中用到了两个特殊的变量\verb=stdin=和\verb=stdout=，它们分别代表标准输入/输出设
备，一般情况下会指向键盘和显示器。

\section{读写数据块}
fread()和fwrite()两个函数允许读写各种类型的数据块，它们的原型是：
\begin{verbatim}
  size_t fread(void *buffer, size_t num_btyes, 
               size_t count, FILE *fp);

  size_t fwrite(const void *buffer, size_t num_bytes, 
                size_t count, FILE *fp);
\end{verbatim}
其中\verb=buffer=是接收读入/写入到文件的内存区的指针，\verb=count=的值确定读/写
的项数，每项的长度等于\verb=num_bytes=（以字节计），\verb=fp=是指向流的文件指针。

fread()和fwrite()两个函数一般针对按二进制方式打开的文件，例如下面的程序分别向文
件写入int、long和double型数据（pro-9-3.c）：
\begin{verbatim}
  #include <stdio.h>
  #include <stdlib.h>

  int main(void) 
  {
    FILE *fp;
    int a = 100, ar;
    long b = 1234500L, br;
    double x = 3.1415, xr;
  
    if ((fp = fopen("mytest", "wb+")) == NULL)
      {
        printf("Cannot open file.\n");
        exit(1);
      }
    fwrite(&a, sizeof(int), 1, fp);
    fwrite(&b, sizeof(long), 1, fp);  
    fwrite(&x, sizeof(double), 1, fp);
    rewind(fp);
    fread(&ar, sizeof(int), 1, fp);
    fread(&br, sizeof(long), 1, fp);
    fread(&xr, sizeof(double), 1, fp);
    printf("%d, %ld, %f\n", ar, br, xr);
    fclose(fp);
  
    return 0;  
  }
\end{verbatim}
这段程序中用到了rewind()函数，它的作用在表\ref{table-9-1}中也提到过，就是把文件
指针放回文件的开始。

\section{格式化输入输出}
C语言文件系统还包括两个格式化输入输出函数：fprintf()和fscanf()，这两个函数的原型
分别是：
\begin{verbatim}
  int fprintf(FILE *fp, const char *control_string, 
              ITEM1, ITEM2, ...);
  int fscanf(FILE *fp, const char *control_string, 
             ITEM1, ITEM2, ...);
\end{verbatim}
这两个函数除了操作对象与printf()和scanf()不同外，使用方法和效果是完全一样的，因
此这里就不再重复。下面是一个使用fprintf()和fscanf()的例子（pro-9-4.c）：
\begin{verbatim}
  #include <stdio.h>
  #include <stdlib.h>

  int main(void)
  {
    FILE *fp;
    char str[80], strr[80];
    int x, xr;

    if ((fp = fopen("mytest", "w")) == NULL)
      {
        printf("Cannot open file.\n");
      }
    printf("Enter a string and a number: \n");
    fscanf(stdin, "%s %d", str, &x);
    fprintf(fp, "%s %d", str, x);
    fclose(fp);

    if ((fp = fopen("mytest", "r")) == NULL)
      {
        printf("Cannot open file.\n");
      }
    fscanf(fp, "%s %d", strr, &xr);
    fprintf(stdout, "%s %d\n", strr, xr);

    return 0;
  }
\end{verbatim}

\section{小结}
本章介绍了C语言的文件系统以及相关的函数，C语言分离流和文件的思想为不同硬件设备提
供了统一的输入输出方法。文件输入输出的函数包括字符读写、串读写、块读写以及格式化
读写等多组函数，使用是可以根据要处理的对象选择合适的函数。文件指针是贯穿本章的概
念，它是进行文件操作的基本要素，也是联系抽象的流和具体的文件的纽带，通过文件指针，
我们可以用一种统一的观点对各种不同的物理设备进行读写操作。

\section{习题与上机作业}
\subsection{习题}
\begin{enumerate}
\item 流和文件是什么关系？二进制流是否和二进制文件有必然的对应关系？
\item 二进制文件和文本文件有什么不同？对于二进制流而言，二进制文件和文本文件有什
  么区别？对于文本流呢？
\item 检查下面的程序有哪些错误：
\begin{verbatim}
  int main(void)
  {
    int *fp;
    int i;

    fp = fopen("mytest", 'r');
    for (i = 0; i<10; i++)
      fputc(fp, "Hello world!");
    fclose(fp);
  }
\end{verbatim}
\item 通过使用fprintf()和fwrite()两个函数保存4321567，有什么区别？
\item 通过使用putc()和fwrite()两个函数保存A，有什么区别？
\end{enumerate}

\subsection{上机作业}
\begin{enumerate}
\item 编写一个文件复制程序，从命令行参数argv[]获得源文件和目标文件的名字，使用文
  本模式。
\item 编写一个文件复制程序，以交互方式获取源文件和目标文件的名字，使用二进制模式。
\item\label{shangji_9_1} 编写一个程序，生成一个$3\times3$的矩阵，分别以二进制模
  式和文本模式保存。
\item 修改第\ref{shangji_9_1}题的程序，从保存的文件中以二进制模式和文本模式读取
  数据，观察显示的结果有何不同？
\end{enumerate}



%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "~/now-working/document/opensource/godsonCguide/main"
%%% End: 



