%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Contents: Things you need to know
% $Id: chapter02.tex,v 1.1 2008/05/07 06:59:43 hanqi Exp $
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\chapter{Things You Need to Know}
\chapter{数据类型、运算符与表达式}\label{chap_2}
本章介绍构成C语言最基本的元素：数据类型、运算符与表达式，C语言支持多种数据类型，
有些数据类型是很多其它高级语言所不具有的，同时C语言提供异常强大而灵活的运算符和
表达式\footnote{有时候对C语言灵活性的滥用可以导致代码艰涩难懂，以至于有人发起
  了一项“国际C语言混乱代码大赛(IOCCC)”，但是一定不要认为编写艰涩难懂的代码会为
  你赢得其他程序员的尊敬，相反地，编写清晰、可读性强、易于维护的代码体现了程序员
  之间的默契和友谊，所以从开始学习编程的时候，就要注意培养自己良好的代码风格，这
  一点的确非常重要！} 。



\section{C语言的数据类型}
\subsection{基本数据类型}
C语言中定义了5种基本数据类型：{\hei 字符型、整形、浮点型、双精度浮点型}和{\hei
  无值型}，分别用
\textbf{char、int、float、double}和\textbf{void}来声明。每种数据类型所占的比特数
因不同处理器类型和
编译程序而异。int型的长度取决于执行环境的字长，一般取主机字的自然长度，比如：在
16位环境下(如DOS和Windows 3.1)是16位，在32位环境下是32位。char型的大小在任何情况
下都是1个字节。而在C标准中，float和double型的最小范围是$1^{-37}$到$1^{37}$，详
见表\ref{table-2-1}。void型可以表示无返回值的函数，也可以生成适用于各种元素的指
针。

在C99标准中，又增加了3中数据类型：\textbf{\_{} Bool、\_{} Complex}和\textbf{\_{}
  Imaginary}，目的
是增加对{\hei 布尔型}和{\hei 复数类型}的支持\footnote{之所以不用Bool、Complex等
  而是\_{} Bool、\_{}
Complex等做为关键字，是因为很多现存的C程序已经使用Complex等定义了自己的复数数据
类型，这样做是为了避免破坏已经存在的代码。}。使用新增的数据类型时，应该包含
stdbool.h(使用\_{} Bool时)和complex.h(使用\_{} Complex或\_{}
Imaginary时)文件。

\subsection{类型修饰符}
类型修饰符可以加在除void型之外的基本数据类型前面，用来改变基本类型的含义，以更加
精确的适应特定的需要，比如unsigned int表示无符号整型，而long int表示长整型，它们
虽然都是整型数据，但是所能表示数值范围是不同的。修饰符包括：
\begin{itemize}
\item signed -- 有符号
\item unsigned -- 无符号
\item long -- 长型
\item short -- 短型
\end{itemize}
另外，在C99标准中，允许使用long修饰long，从而生成long long修饰符。一般signed和
unsigned只用来修饰字符型和整型数据，而short和long主要用来修饰整型数据，浮点型中
只有双精度浮点型可以用long来修饰\footnote{某些C编译器的实现允许用unsigned修饰浮
  点型，但是这种做法影响程序的可移植性，不建议使用。}，因为浮点型、双精度浮点型、
长双精度浮点型本来就
是一个宽度和范围递进的关系。

\begin{table}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\caption{ANSI标准定义的数据类型} \label{table-2-1}
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
类~~~型& 典型宽度(比特) & 最小取值范围  \\
\hline
char & $8$ & $-127 \sim 127$  \\
unsigned char & $8$ & $0 \sim 255$ \\
signed char & $8$ & $-127 \sim 127$ \\
int & $16$~或~$32$ & $-32,767 \sim 32,767$ \\
unsigned int & $16$~或~$32$ & $0 \sim 65,535$ \\
signed int & $16$~或~$32$ & $-32,767 \sim 32,767$ \\
short int & $16$ & $-32,767 \sim 32,767$  \\
unsigned short int & $16$ & $0 \sim 65,535$  \\
singned short int & $16$ & $-32,767 \sim 32,767$  \\
long int & $32$ & $-2,147,483,647 \sim 2,147,483,647$  \\
long long int & $64$  & $-(2^{63}-1) \sim 2^{63}-1$ (C99新增) \\
signed long int & $32$ & $-2,147,483,647 \sim 2,147,483,647$  \\
unsigned long int & $32$ & $0 \sim 4,294,976,295$  \\
unsigned long long int & $64$ & $2^{64}-1$ (C99新增) \\
float & 32 & 6位精度，$1^{-37} \sim 1^{37}$  \\
double & 64 & 10位精度，$1^{-37} \sim 1^{37}$  \\
long double & 80 & 10位精度，$1^{-37} \sim 1^{37}$  \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

修饰符也是可以叠加的，比如unsigned long int就表示无
符号长整型。表\ref{table-2-1}列出了C语言支持的所有合法的数据类型以及典型宽度和
最小范围，注意这个表里列出的取值范围是最小取值范围。

C99标准新增的复数类型在修饰符作用下有float \_{} Complex、 float \_{}
Imaginary、double \_{} Complex、double \_{} Imaginary、long double
\_{} Complex、long double \_{}
Imaginary等类型，使用的时候注意包含相应的头文件。

\section{变量与常量}
\subsection{标志符的命名规则}
C语言中将变量、常量、函数、标号以及各种用户定义的对象的名字称为标志符
(identifier)。标志符长度是任意的，从1到若干字符不等。标志符的命名需要遵循一定的
规则：其中第一字符必须是字母或下划线，随后只能取字母、数字或下划线。下面是一些正
确和不正确的标志符的例子：

\begin{tabular}{cc}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
正确形式 & 不正确形式  \\
count & 1count \\
test23 & hi!there \\
high\_{}balance & high...balance \\
\_{}above & \${}abc \\
\end{tabular}

\subsection{变量与变量的作用域}
变量(variable)是内存中已命名的位置，其中放置程序可修改的值。所有变量必须在使用前
定义，定义的一般形式是：$type~ variable\_list$，其中$type$是前面提到的合法的C数
据类型，$variable\_list$是变量表，可以是一个变量名，也可以是由逗号分隔的多个变量
名。例如“\verb=short int len;=”就定义了一个短整型的变量len\footnote{虽然变量可
  以任意命名，但是按照一定的规则命名变量是程序员良好的编程素养之一，所以大家在学
  习的时候就应该养成良好的习惯。}。

在C语言中，变量定义有三种可能的地方：函数内、函数参数定义和所有函数之外，分别对
应于局部变量、形式参数、全局变量。这里需要先简单解释一下函数的概念：一个程序要实
现的功能一般都可以分解成一些基本的功能模块，而在C语言中这些功能模块是由函数实现
的，换个角度讲，C程序就是有一个主函数和若干函数构成的。

\begin{itemize}
\item {\hei 局部变量：}函数内定义的变量叫做局部变量(local variable)，局部变量只
  能由该函数内的语句访问。通常情况下，都在函数的第一个大括号后定义该函数所使用的
  局部变量。局部变量可以定义在任何代码块中，函数定义的代码块只是一个特例\footnote{事实上，局部变量的作用域仅限于它所在的代码块，
    所谓代码块就是由一对大括号包括的一段代码，比如一个if语句后所跟的一段由大括号
    包括的代码中也可以定义局部变量，这些变量将在这个if块的出口处消亡。}。
\item {\hei 形式参数：}从外部接受数据的函数，必须定义接受输入数据的变量，这种变
  量称为形式参数(formal parameters)，形式参数在函数内部的作用与局部变量相同，并
  且也会在函数结束时销毁。但是形式参数可以在调用函数时被外部语句访问到，这是和局
  部变量最大的不同之处。
\item {\hei 全局变量：}全局变量(global variable)则是在整个程序中都可见的变量，可
  以被该程序中任意位置的语句使用，全局变量定义在任何函数之外。在程序运行期间，全
  局变量将一直保持在内存中。
\end{itemize}

\subsection{常量与常量的定义}
常量(constant)指程序不能改变的固定值，可以是任何基本数据类型的值。常量的表示方法
根据常量的数据类型而定，比如\verb+char id='a'+定义了一个字符型常量\verb=a=。可以
通过后缀精确说明常量的数据类型：后缀F表示被修饰的常量是float型；U表示
unsigned；L在代表long，如果跟在浮点数后面则表示long double，如果跟在整形数后面则
表示long int。

\section{运算符}

\subsection{赋值运算符}
赋值操作符用来对变量进行赋值，C语言的赋值操作符是$=$，赋值语句的一般形式是：
$variable\_name = expression;$，左值$variable\_name$(lvalue)必须是变量或指针，不能是函
数或常量；右值$expression$(rvalue)指能赋给可修改左值的量，可以是一个值、一个变量
或者一个表达式，例如下面几个赋值语句都是合法的：
\begin{verbatim}
x = 10;
y = x + 5;
a = b = c = 0;
b += 2;
c -= 3;
\end{verbatim}

后两个语句相当于\verb!b = b + 2!和\verb!c = c - 3!，式中的\verb!+=!、\verb!-=!是C语言
中独具特色的表达方式，同样道理，自然也会有\verb!*=!和\verb!/=!这样的缩写方式。

如果赋值语句的左值和右值的数据类型不同，C语言将会把右值转换成左值的类型。如果左
值的类型精度低于右值类型，就会产生转换误差，例如在大多数环境下，整数到字符的转换
会丢失8位信息，长整数到整数的转换会丢失16位信息。因此，尽管C语言允许自动类型转换，
但在编程中应该充分考虑到数据的取值范围，尽量少使用自动数据类型转换。

\subsection{算术运算符}
前面介绍了C语言的基本数据类型，有了数据，下面就要考虑数据如何进行运算了。本节和
下节将介绍C语言的运算符，包括算术运算符和逻辑运算符。

C语言的算术运算符包括：

\begin{tabular}{rl}
$+$： & 加法 \\
$-$： & 减法/一元减 \\
$*$： & 乘 \\
$/$： & 除 \\
$\%$： & 模除 \\
$--$： & 减量 \\
$++$： & 增量 \\
\end{tabular}

加减乘除进行基本四则运算；一元减相当于数
学里的负号，改变被操作数的符号；模除给出整数除法的余数，注意模除不适合于浮点数；
$--$和$++$是C语言独特的操作符，$--$表示对操作数减量一个单位，$++$表示对操作数增
量一个单位，例如$++x$和$x = x + 1$的效果是一样的。

\subsection{关系和逻辑运算符}
关系运算符是对各值之间的关系进行运算的，而逻辑运算符是对各值之间的关系进行组合的。
表\ref{table_2_rl}列出了C语言所支持的关系和逻辑操作符\footnote{异或(XOR)是另一种常
  见的逻辑操作，虽然C语言没有提供异或的操作，但很容易通过已有的逻辑操作构造：
  $c=(~a~\|{}~b~)~\&\&{}~!~(~a~\&\&{}~b~)$。}。

关系运算符和逻辑运算符的计算结果是真(true)或假(false)，在C语言中false用零值表
示，而true用非零值表示，关系和逻辑运算表达式的返回值为0或1。\

\begin{table}[htbp]
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\caption{关系和逻辑运算符}
\label{table_2_rl}
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{关系运算符} & \multicolumn{2}{|c|}{逻辑运算符}  \\
\hline
运算符 & 作用 & 运算符 & 作用~~~~~~ \\
\hline
$>$ & 大于 & $\&\&$ & 与 \\
$>=$ & 大于等于 & $\|$ & 或 \\
$<$ & 小于 & $!$ & 非 \\
$<=$ & 小于等于 &  &  \\
$==$ & 等于 &  &  \\
$!=$ & 不等于 &  & \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\subsection{其他运算符}
除了赋值、算术、关系和逻辑运算符，C语言中还有一些特殊的运算符，他们包括：

\subsubsection{位运算符}
~~~

C语言支持按位运算，这也是C语言在很多场合下可以代替汇编语言的原因。位运算指对字节
或字中实际的二进制位进行抽取、移位等操作，位运算只能用于char和int型数据，不能用
于float、double、void等复杂的数据类型。位运算符包括：

\begin{tabular}{cl}
$\&$ & 与 \\
$|$ & 或 \\
$\wedge{}$ & 异或 \\
$\sim{}$ & 求1的补 \\
$>>$ & 右移 \\
$<<$ & 左移 \\
\end{tabular}

\subsubsection{问号(?)运算符}
~~~

问号(?)运算符是一个强大而又简洁的运算符，它的作用相当于if-then-else语句(参见第
\ref{chap_sec_fenzhi}节)，问号运算符是一种三元运算符，一般形式是：

\begin{verbatim}
Exp1 ? Exp2:Exp3;
\end{verbatim}

其作用是通过\verb=Exp1=的真假确定返回\verb=Exp2=还是\verb=Exp3=的值，例如：
$y = x>10~?~50:100;$，如果$x$大于$10$，也就是说$x>10$为真，则返回冒号前的表达式
\verb=Exp2=的值，即返回50，反之则返回100。

\subsubsection{指针运算符$\&$和$\ast$}
~~~

在C语言中，指针表示变量的内存地址，指针变量是存放相应类型的内存地址的变量。针对
指针变量有两种运算：$\&$和$\ast$，它们两个的作用简而言之是取地址和取内容，关于指
针的概念和这两个运算符的使用将在第\ref{chap_06}章详细介绍。

\subsubsection{编译时运算符sizeof()}
~~~

sizeof的作用是返回变量或者类型的字节数，这对于保证C语言在不同平台间的可移植性是
非常重要的。前面我们谈到，不同的平台上数据类型的字节数是不同的，试着在第
\ref{chap_01}章的例子里加一句\verb=printf("%d \n", sizeof(int));=，看看所使用的
平台上的整型占几个字节？


\subsubsection{逗号(,)运算符}
~~~

逗号运算符把若干表达式连在一起，返回最右侧逗号右侧的表达式的值。例如
\verb!x = (y = 1, y+2);!在运行时首先对\verb=y=赋值，然后将\verb=y+2=的值返回给
\verb=x=。

\subsubsection{圆点(.)和箭头(-$>$)运算符}
~~~

圆点(.)和箭头(\verb=->=)运算符引用结构和联合中的各个元素。结构和联合是复合数据类
型，我们将在第\ref{chap_07}章中详细讨论。

\subsubsection{[ ]和( )运算符}
~~~

圆括号( )可以提高括号内运算符的优先级，这与数学中括号的作用相类似。而方括号[ ]的
作用是指定数组的下标，用来对数组中相应的元素进行访问或操作，第\ref{chap_06}章将
讨论更多关于数组的话题。

\subsection{运算符的优先级}
~~~

在复杂的运算式中可能涉及多个算术运算符和逻辑运算符，在计算的时候是按照运算符的优
先级依次计算的。在C语言中，关系和逻辑运算符的优先级都低于算术运算符，而括号、圆
点、箭头等运算符的优先级是最高的，前面提到的所有运算符的优先级顺序见表
\ref{table_yxj}。

\begin{table}[htbp]
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\caption{关系和逻辑运算符}
\label{table_yxj}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|l|}
\hline
优先级 & 运算符 \\
\hline
最高 & ()~~~~[]~~~~-$>$~~~~. \\
     & $!$~~~~$\sim$~~~~$++$~~~~$--$~~~~$-$(一元减)~~~~$*$(指针)~~~~$\&$~~~~sizeof  \\
     & $*$(乘)~~~~$/$~~~~$\%$      \\
     & $+$~~~~$-$  \\
     & $<<$~~~~$>>$   \\
     & $>$~~~~$>=$~~~~$<$~~~~$<=$ \\
     & $==$~~~~$!=$    \\
     & $\&$ \\
     & $\wedge$ \\
     & $|$ \\
     & $\&\&$    \\
     & $\|$ \\
     & $?$~~~~: \\
     & $=$~~~~$+=$~~~~$-=$~~~~$*=$~~~~$/=$ \\
最低 & $,$  \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\section{表达式和语句}
\subsection{表达式}
到了这里，想必大家对"表达式"这个词应该不陌生了，因为在前面的介绍中已经多次提到了
这个词。所谓表达
式，就是操作符、常量和变量(常量和变量也称为操作数)的组合，每个表达式都有一个值，
这个值是表达式中的操作数依据操作符的优先级运算得到的。C语言中的表达式主要包括以
下几种：
\begin{itemize}
\item {\hei 赋值表达式} 由赋值运算符构成的表达式，例如：\verb!x = 10!；
\item {\hei 算术表达式} 由算术运算符构成的表达式，例如：\verb!(x + y)/2!；
\item {\hei 关系表达式} 由关系运算符构成的表达式，例如：\verb!x < y!，关系表达式
  的取值范围是\{true,false\}；
\item {\hei 逻辑表达式} 由逻辑运算符构成的表达式，例如：\verb!x && y!，逻辑表达式
  的取值范围也是\{true,false\}；
\item {\hei 特殊表达式} 由其他运算符构成的表达式，例如：\verb!x>10 ? 1:0!。
\item {\hei 复杂表达式} 顾名思义，复杂表达式就是由若干前述表达式组合成的表达式，
  例如：\verb!y = sizeof(int)>4 ? (x + 1):10!。
\end{itemize}

\subsection{语句}
语句是什么？和表达式有什么区别？让我们先看下面的例子：

\begin{verbatim}
      x = 4             (1)
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
      x = 4;            (2)
\end{verbatim}

其中(1)是一个表达式，而(2)是一个语句，它们的差别只在于后面的一个分号吗？从这个例子
的形式上看，分号的确是关键的差别，但不仅仅是一个符号这么简单。
语句是构造程序的基本成分，程序是一系列
带有某种必须标点的语句的集合，语句中可以包含一个表达式、也可以包含多个表达式，
当然也可以不包含表达式。从这个角度看，语句是比表达式高一个层次的语言单位。

从编译器的角度，C语言把任何以分号结尾的符号(组合)、表达式等当做一个语句，语句是
对计算机的命令。语句包括声明语句、表达式语句、函数语句、结构化语句、空语句、复合
语句等等。复合语句也叫代码块，是用花括号组织起来的两个或更多的语句。我们将在下一
章中更多的了解C语言中构造各种程序结构的语句，并能用它们描述更复杂的逻辑。

\section{注释}
注释是用来对C源程序里对代码进行说明的字符，C程序在编译时会忽略所有的注释，因此注
释也可以用来暂时屏蔽一部分代码。
注释不是C语言程序必需的元素，但确是非常必要的，规范清晰的注释是良好代码风格的体
现，更是保证程序可读性的关键因素。即使是非常有经验的程序员，也很难迅速的读懂一个
没有任何注释的大型程序的代码。很多现实中的例子表明，一个没有必要注释的程序完成后，
除非迫不得已，几乎不会再有人去阅读并重用它的代码。因此，我们强烈建议大家在学习C
语言的时候，就养成良好的注释习惯\footnote{出于篇幅和排版的考虑，本书中的示例程序
  都没有添加注释，但大家在自己动手写程序的时候，最好养成添加必要注释的习惯。}。

C语言中注释方法有两种，C89只支持以“\verb=/*=”开头、以“\verb=*/=”结尾的注释方
式，C99中新增了以“\verb=//=”开头的单行注释方式。目前大多数C编译器都可以接受两
种注释方式，前者比较适合大段的注释，而后者则适合单行的注释。例如下面的代码中：
\begin{verbatim}
  /*
  * File name: test.c
  * Version: 1.0
  * Author: Nebula
  * Date: 2008.1.1
  */
  #include <stdio.h>

  int main(void)
  {
    /*  int i; */

    printf("Hello world!\n");
    //  printf("Debug info 1.\n");

    return 0;
  }
\end{verbatim}
用段注释的方式加上了文件的版本、作者等信息，在main()函数中，分别用两种方式注释了
两个语句，因此这段程序只会输出“\verb=Hello world!=”。

\section{小结}
本章我们学习了构造C语言程序的最基本元素：数据类型、运算符和表达式，同时，我们初
步了解到语句的概念。至此，我们已经掌握了C语言的最基本元素，为下面更进一步学习C语
言的更多精彩内容打下了基础。下一章，我们将学习如何使用结构控制语句实现诸如判断、
分支、循环等功能。下面的习题和上机作业将帮助你巩固本章的知识点，为下面的学习打好
基础。


\section{习题与上机作业}
\subsection{习题}
\begin{enumerate}
\item 为下面几种数据选择合适的数据类型：
  \begin{enumerate}
  \item 北京市西直门立交桥每天通行的汽车数量
  \item 地球到月球的距离
  \item 月球的英文名和汉语拼音名
  \item 嫦娥一号探月器发射成功与否
  \end{enumerate}
\item 谈谈为什么要在C语言中设置常量和变量，为什么又要对变量的作用域加以区分？
\item 试着说出下面表达式的计算顺序：
  \begin{enumerate}
  \item \verb!x = 2*(d+2.5)*pi!
  \item \verb~(a||b) && ! (a&&b)~
  \item \verb~x = a>b ? (a-1):(b-1)~
  \item \verb~x = (y+=1, y+2)~
  \end{enumerate}
\item 表达式和语句有什么区别和联系？
\end{enumerate}

\subsection{上机作业}
\begin{enumerate}
\item 指出下面一段代码在数据类型的使用上有哪些问题？再试着在计算机上编译一下，看看
  结果如何？

\begin{verbatim}
  #include <stdio.h>

  int main()
  {
    int a, a1;
    double b;
    char c;

    a = 10.4; a1= 'D'; b = 25; c = 68;
    a = a + c;
    b = a1 + c;
    printf("a=%d, b=%f .\n", a, b);
    return 0;
  }
\end{verbatim}
\item 阅读下面一段代码，指出其中的局部变量、形式参数和全局变量，并在计算机上编译
  运行一下。

\begin{verbatim}
  #include <stdio.h>

  int gx gy;

  int max(int x, int y)
  {
    if (x > y)
      return x;
    else
      return y;
  }

  int min(int x, int y)
  {
    if (x < y)
       return x;
    else
       return y;
  }

  void main()
  {
    int x, y;

    x = 3; y = 5; gx = 7; gy = 2;
    printf("%d is bigger than %d.\n", max(x,y),min(x,y));
    printf("%d is bigger than %d.\n", max(gx,gy),min(gx,gy));
    return 0;
  }
\end{verbatim}
\item 阅读下面一段代码，说出其中包含了哪几种类型的语句？

\begin{verbatim}
  #include <stdio.h>

  int main(void)
  {
    int count, sum;

    count = 0;
    sum = 0;
    while (count++ < 20)
      sum = sum + count;
    printf("sum = %d\n", sum);
    return 0;
  }
\end{verbatim}
\item\label{xiti_2_4} 编写一个程序，完成下面列出的功能：
  \begin{enumerate}
  \item 提示用户输入一组数字；
  \item 统计用户输入数字的个数；
  \item 计算这组数字的平均值；
  \item 显示个数、平均值等计算结果。
  \end{enumerate}
\end{enumerate}





%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "~/now-working/document/opensource/godsonCguide/main"
%%% End:
