%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Contents: The title page
% $Id: cover.tex,v 1.5 2008/05/07 08:19:51 hanqi Exp $
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\ifx\pdfoutput\undefined % We're not running pdftex
\else
\pdfbookmark{封面}{title}
\fi
\newlength{\centeroffset}
\setlength{\centeroffset}{-0.5\oddsidemargin}
\addtolength{\centeroffset}{0.5\evensidemargin}
%\addtolength{\textwidth}{-\centeroffset}
\thispagestyle{empty}
\vspace*{\stretch{1}}
\noindent\hspace*{\centeroffset}\makebox[0pt][l]{\begin{minipage}{\textwidth}
\flushright
%{\Huge\bfseries The Not So Short\\
%Introduction to \LaTeXe
%
%}
{\huge \bfseries C语言实践教程}
\noindent\rule[-1ex]{\textwidth}{5pt}\\[2.5ex]
\hfill\emph{\Large 福珑龙芯电脑配套教材}
\end{minipage}}

%\vspace{\stretch{1}}
%\noindent\hspace*{\centeroffset}\makebox[0pt][l]{\begin{minipage}{\textwidth}
%\flushright
%{\bfseries
%by Tobias Oetiker\\[1.5ex]
%Hubert Partl, Irene Hyna and  Elisabeth Schlegl\\[3ex]}
%Version~3.20, 09 August, 2001
%\end{minipage}}
\vspace{\stretch{1.5}}
\noindent\hspace*{\centeroffset}\makebox[0pt][l]{%
%\flushright
\begin{minipage}{\textwidth}{%
%{\bfseries 原版作者：}Tobias Oetiker\\[1.5ex]
%　　　　　            Hubert Partl, Irene Hyna and  Elisabeth Schlegl\\[1.5ex]
%{\bfseries 原版版本：}Version~3.20, 09 August, 2001\\[3ex]
{\bfseries 作~~~~者：}韩~~琦\\[1.5ex]
{\bfseries 出版社：}???}
\end{minipage}}

%\addtolength{\textwidth}{\centeroffset}
\vspace{\stretch{2}}

\pagebreak

\begin{center}
  {\Large ~~~~}
\end{center}

\begin{center}
  {\Large 前~~~~言}
\end{center}

\begin{center}
  {\large------ 谨以此书向胡伟武同志致敬！}
\end{center}

著作有序，一般都有高人捧场，代为作序。这本小册子仅仅是一本针对龙芯福珑电脑的C语
言教程，恐怕只有自己写个前言给读者一个关于本书交代了。

自1970年代Ken和Dennis创造了C语言以来，计算机程序设计语言经历了若干代的演化，如今已是
“乱花渐欲迷人眼”，甚至出现了中文编程的语言！做为初学者，如何选择一门适合自
己的程序设计语言？我的建议是，如果你今后可能投身于计算机开发相关的工作、或者
你还想“知其所以然”，那么请从C语言开始吧！掌握了C，你会很容易理解其他语言，
包括时髦的面向对象语言，这道理就像让开解放车走川藏公路的汽车兵来开自动档轿车一
样。当然了，不要被崎岖的山路吓到，山路自有山路的乐趣。

这本书是一本面向龙芯电脑的C语言教程，面向龙芯电脑的教程和普通教程其实没有本质区
别，只是针对性稍强而已，毕竟C语言是唯 
一的。本书从Unix和C语言的佳话开始，一步步带领读者进入龙芯平台上的C语言世界，从龙
芯电脑的使用，到Linux操作系统中编写代码、编译程序，再到用GDB调试、用make管理大型
程序，我们将C语言本身的知识点和实践知识编织在一起，搭建了一个合理的学习阶梯。另
外，每章都有针对性很强的习题和上机作业，难度并不大，但对于巩固知识点很有帮助；贯
穿全书的示例程序都在龙芯(2E)福珑电脑上编写，并经过了编译、运行的测试。本
书面向的是C语言的初学者，也许全书的结构安排并不适合熟练的C程序员顺序阅读，但其中
简明扼要的知识点归纳也可以做为程序员手头的参考。

计算机类图书中，关于C语言的书籍汗牛充栋，但大多数都大同小异，堪称经典的凤毛
麟角。翻翻目录就不难看出，这本书也没能免俗，只是一本中规中矩的教材，唯一不同的是，
这本书是完全面向龙芯电脑的。“龙芯”，是写这本书的唯一动机，写这本书，不为经典，
不为首创，只为龙芯！说龙芯是中华民族伟大复兴的一个里程碑，并不为过，
能为龙芯做点事情，实在是荣幸之至！


这本书能和大家见面，实在不易。笔者还只是一个在实验室里没日没夜为学位奋斗的博士生，
没有C语言的教学经验，也没有充足的时间，更没有大作家的生花妙笔，磕磕绊绊写了半年
多，仍然是有很多不尽如意的地方。不过对于我本人来说，这本书能够付印就是最大的慰藉，
希望能够对读者使用龙芯电脑学习C语言有所帮助！写作期间，江苏龙梦科技的喻建文同志
给予了设备上、写作上以及精神上的极大帮助，他为这本书倾注了大量心血，感谢建文兄始
终如一的信任和支持！感谢江苏龙梦科技为龙芯产业化付出的艰辛努力！从个人的角度，我
打心眼里感谢（并崇拜）胡伟武同志以及他带领的龙芯研发团队！感谢哈工大优秀的青年教
师孙志刚，他坚定了我对C语言的信心和热情！



~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~韩~~琦

~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~2008
年5月

~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
哈工大科学园



\endinput



%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "~/now-working/document/opensource/godsonCguide/main"
%%% End:
